\chapter{Struttura Comune: BaseAgent}

Tutti e tre i tipi di agente ereditano da \texttt{BaseAgent}, che implementa le funzionalit\`a
condivise: percezione dell'ambiente, ricezione e invio messaggi, movimento tramite A*,
gestione dell'energia e rilevamento dello stato di stallo.

\section{Percezione e Mappa Locale}

Ogni agente mantiene una \textit{mappa locale} rappresentata come matrice numpy, inizialmente
tutta \texttt{UNKNOWN}. Ad ogni passo, la fase \texttt{STAGE\_SENSE} aggiorna le celle entro
il raggio di visione con il tipo reale della griglia, applicando la logica di \textit{ray
casting}: le celle dietro un ostacolo non vengono aggiornate anche se geometricamente entro
il raggio, simulando la visibilit\`a lineare degli agenti fisici. Gli oggetti nella zona di
visione vengono aggiunti alla lista \texttt{known\_objects}; le celle magazzino vengono
aggiunte a \texttt{known\_warehouses}.

\subsection{Vision Explored}

Oltre alla mappa locale, ogni agente mantiene una matrice separata
\texttt{vision\_explored} di dimensione \texttt{grid\_height $\times$ grid\_width},
inizializzata a zero. Una cella viene marcata a~1 esclusivamente quando entra nel
cono di visione diretto dell'agente (ray casting), indipendentemente dalle informazioni
ricevute via \texttt{MapDataMessage}. Questa distinzione \`e fondamentale nella
modalit\`a \texttt{map\_known}: quando la topologia della griglia \`e pre-caricata,
\texttt{local\_map} non contiene celle \texttt{UNKNOWN} e la ricerca di frontiere
classica fallisce. In questo caso tutti gli agenti usano
\texttt{vision\_explored == 0} come maschera di inesplorato, trattando le celle
non ancora scansionate visivamente come frontiere da esplorare. Ci\`o garantisce che
gli oggetti sparsi sulla griglia vengano effettivamente individuati, anche se la
topologia \`e gi\`a nota.

\subsection{Tombstone per Oggetti Stale}

Quando un agente scansiona direttamente una cella che in precedenza conteneva un oggetto e
la trova vuota (oggetto già raccolto), registra un \textit{tombstone} in
\texttt{known\_objects\_cleared} con il passo corrente. Qualsiasi messaggio ricevuto in
seguito che affermi la presenza dell'oggetto in quella cella viene rifiutato se il suo
timestamp \`e anteriore al tombstone. Questo impedisce la re-inserzione di oggetti fantasma
nella mappa condivisa.

Oltre al tombstone passivo, il BaseAgent mantiene un insieme \texttt{\_confirmed\_gone}:
ogni cella che l'agente ha scansionato e trovato vuota viene registrata in questo set.
Quando deve costruire un \texttt{MapDataMessage}, l'agente esegue uno \textit{scrubbing}
preventivo: ogni cella con tipo \texttt{OBJECT} che \`e in \texttt{\_confirmed\_gone}
oppure non corrisponde a un oggetto realmente presente sulla griglia viene declassata a
\texttt{FREE} nel messaggio e nella propria mappa locale. Questo interrompe la catena di
ritrasmissione di informazioni obsolete attraverso lo sciame.

\subsection{Redirect Relay \texorpdfstring{$\to$}{->} Dubious (solo Retriever)}

Il \texttt{MapDataMessage} trasporta anche gli oggetti noti del mittente. Quando il
BaseAgent li integra in \texttt{known\_objects}, il Retriever — nella propria
implementazione di \texttt{process\_received\_messages} — intercetta questa operazione:
prima di invocare \texttt{super()}, memorizza lo snapshot
\texttt{\_known\_before}\,\texttt{=}\,\texttt{set(known\_objects)};
subito dopo, sposta tutte le posizioni \textit{nuove} (aggiunte dal relay ma non viste
direttamente) in \texttt{dubious\_objects}.  In questo modo solo la visione diretta
costituisce conoscenza confermata, mentre le informazioni di relay sono trattate come
indizi da verificare (Sezione~\ref{sec:dubious}).

\section{Integrazione della Mappa Condivisa}

Alla ricezione di un \texttt{MapDataMessage}, l'agente aggiorna le celle della propria
mappa ancora \texttt{UNKNOWN} con i dati del mittente. Il merge estrae anche le celle
magazzino, popolando \texttt{known\_warehouses}: in questo modo i Retriever scoprono
le stazioni di ricarica ben prima di visitarle, purché uno Scout o un Coordinator
vicino le abbia già esplorate.

\section{Protocollo ClearWay}

Quando un agente calcola un percorso A* verso il proprio obiettivo ma la cella successiva
\`e occupata da un altro agente fermo, anzich\'e attendere o ricalcolare un percorso
alternativo, invia un \texttt{ClearWayMessage} direttamente all'occupante. L'agente
ricevente, se libero da vincoli immediati, si sposta sulla cella adiacente pi\`u vicina
libera. Questa negoziazione \`e ricorsiva (\texttt{depth} nel messaggio) fino a una
profondità massima: se la catena di spostamenti non si risolve, l'agente iniziante
rilascia il messaggio e lascia che A* trovi una via alternativa al passo successivo.
Il meccanismo riduce significativamente i blocchi in corridoi stretti senza richiedere
alcuna struttura di prenotazione globale.

\subsection{Yield Cooldown}

Dopo aver ceduto una cella in risposta a un \texttt{ClearWayMessage}, l'agente registra
la posizione ceduta in un dizionario \texttt{\_yield\_cooldown} con un timer di 3~passi.
Durante questo periodo, il pathfinder A* penalizza fortemente il passaggio attraverso
quella cella, impedendo all'agente di tornare immediatamente sulla posizione appena
liberata. Senza questo meccanismo, l'agente cederebbe la cella e nel passo successivo
vi si dirigerebbe di nuovo, causando un'oscillazione infinita con il richiedente.

\section{Navigazione nei Magazzini: Direzionalit\`a delle Porte}

La navigazione A* applica un sistema di \textit{forbidden types} contestuale per garantire
la direzionalit\`a delle porte del magazzino:

\begin{itemize}
    \item Un agente \textbf{all'interno} del magazzino che si dirige verso l'uscita
          proibisce le celle \texttt{ENTRANCE} come nodi intermedi, impedendo che il
          percorso passi dalla porta di ingresso.
    \item Un agente \textbf{all'esterno} che si dirige verso l'ingresso proibisce le
          celle \texttt{EXIT} come nodi intermedi, impedendo scorciatoie attraverso
          l'uscita.
    \item Un agente in navigazione esterna generica proibisce \textbf{tutte} le celle
          porta (sia ingresso che uscita) come nodi intermedi, evitando che il percorso
          attraversi i magazzini come scorciatoia.
\end{itemize}

La cella obiettivo \`e sempre esclusa dal set di proibizioni, garantendo che l'agente possa
effettivamente raggiungere un ingresso o un'uscita quando \`e la sua destinazione.

\section{Rilevamento dello Stallo}

L'agente registra lo storico delle posizioni recenti. Se per un certo numero di passi
consecutivi (\texttt{stuck\_threshold}) la posizione non cambia, il campo
\texttt{stuck\_counter} viene incrementato. Superata la soglia, l'agente esegue una
\textit{stuck recovery}: invalida il percorso corrente, aggiunge le posizioni degli
agenti vicini come evitate e ricalcola un percorso alternativo verso una destinazione
leggermente ruotata. Se lo stallo persiste, l'agente si sposta temporaneamente verso
una cella casuale libera per sbloccarsi.

Quando il rilevatore di loop o di stallo abbandona un target, la posizione viene inserita
nella blacklist \texttt{unreachable\_targets} con il passo corrente: in questo modo il
ciclo decisionale dell'agente non riassegna immediatamente lo stesso obiettivo irraggiungibile
nel passo successivo.
