\chapter{Coordinator Agent}

Il Coordinator \`e l'unico agente con visione globale \textit{aggregata}: non pu\`o vedere
tutta la griglia, ma riceve informazioni da tutti gli Scout vicini e costruisce un modello
del mondo pi\`u completo rispetto ai Retriever. Il suo ruolo \`e pianificare chi deve
recuperare cosa, evitando ridondanze e massimizzando l'efficienza del sistema.

\section{Raccolta delle Informazioni}

Ogni volta che riceve un \texttt{ObjectSpottedMessage} da uno Scout, il Coordinator aggiorna
il proprio \texttt{known\_objects} con la posizione e il valore dell'oggetto. Ogni
\texttt{TaskStatusMessage} ricevuto da un Retriever aggiorna uno dei dizionari interni:
\texttt{retriever\_carrying} (numero di oggetti trasportati), \texttt{retriever\_energy}
(energia residua) e \texttt{objects\_being\_collected} (set degli oggetti già in recupero).

Il Coordinator estrae la coda di task dichiarata esplicitamente da ciascun Retriever
nel \texttt{TaskStatusMessage}. Gli slot disponibili per nuove assegnazioni vengono
calcolati come:

$$\text{available\_slots}(r) = \text{capacity}(r) - |\text{task\_queue}(r)| - \text{carrying}(r)$$
\noindent\hfill{\footnotesize\texttt{backend/agents/coordinator\_agent.py | CoordinatorAgent.\_plan\_task\_assignments}}

Questo approccio, basato sulla dichiarazione autoritativa del Retriever anziché su
stime indirette, elimina le race condition tra assegnazione e auto-assegnazione.

\section{Logica di Assegnazione}

La funzione \texttt{\_plan\_task\_assignments} calcola per ogni coppia (Retriever, oggetto)
una priorit\`a greedy:

$$\text{priority}(o, r) = \frac{\text{value}(o)}{d(r, o) + 1} + b_{\text{spotted}}$$
\noindent\hfill{\footnotesize\texttt{backend/agents/coordinator\_agent.py | CoordinatorAgent.\_plan\_task\_assignments}}

dove $b_{\text{spotted}} = 0{,}5$ se il Retriever ha gi\`a visto l'oggetto direttamente
(campo \texttt{\_spotted\_by}), altrimenti $0$. I candidati vengono ordinati per priorit\`a
decrescente e assegnati in modo greedy rispettando i slot liberi di ciascun Retriever.
Al momento dell'invio, il Coordinator trasmette sia il \texttt{TaskAssignmentMessage}
che un \texttt{MapDataMessage} con le celle magazzino note, accelerando la scoperta delle
stazioni di deposito da parte dei Retriever che non le hanno ancora esplorate.

Il set \texttt{objects\_being\_collected} \`e la protezione principale contro la doppia
assegnazione: qualsiasi oggetto gi\`a assegnato o dichiarato in recupero da un Retriever
viene escluso dalla lista di candidati per le nuove assegnazioni.

\section{Strategia di Movimento}

\subsection{Riposizionamento verso il Centroide}

Quando il Coordinator non ha compiti da assegnare, il suo obiettivo di movimento \`e
rimanere raggiungibile dalla propria flotta. All'avvio, finch\'e non riceve nessuna
posizione recente da un Retriever, il Coordinator percorre un circuito di cinque waypoint
strategici (centro e quattro quadranti della griglia, agganciati alla cella libera pi\`u
vicina) per coprire tutta la griglia e ristabilire il contatto nel minor numero di passi.

Non appena arrivano posizioni fresche (pi\`u recenti di \texttt{\_POS\_MAX\_AGE} passi,
default~25), calcola il centroide medio di tutti i Retriever e, se la propria distanza
da quel punto supera una soglia (pari a $\frac{1}{4}$ del raggio di comunicazione),
si sposta verso la cella libera pi\`u vicina al centroide.

Il centroide pu\`o essere opzionalmente biased verso le posizioni degli oggetti
pendenti tramite il parametro \texttt{\_OBJECT\_BIASED\_CENTROID}:

$$\text{centroid}_{\text{biased}} = \text{centroid}_{\text{ret}} \cdot (1 - b) + \text{centroid}_{\text{obj}} \cdot b$$
\noindent\hfill{\footnotesize\texttt{backend/agents/coordinator\_agent.py | CoordinatorAgent.\_decide\_exploration}}

dove $b = 0{,}05$ (default). Questo attira leggermente il Coordinator verso le zone
ad alta densit\`a di oggetti senza allontanarlo dai Retriever.

\subsection{Pattugliamento Anti-Inerzia (Boredom Patrol)}

Se il Coordinator rimane inattivo per pi\`u di \texttt{\_BOREDOM\_THRESHOLD} passi
(default 50) senza ricevere nuovi target di esplorazione, forza un ciclo di
pattugliamento attraverso i waypoint strategici. Questo impedisce l'accumulo di
energia sprecata in attesa passiva quando i task sono pochi e il centroide \`e gi\`a
raggiunto.

\subsection{Ricerca Attiva dei Retriever (Seek-Retriever)}

Se esistono oggetti noti ma nessun Retriever \`e nel raggio di comunicazione, il Coordinator
entra in modalit\`a \textbf{SEEK-RETRIEVER}: si dirige verso l'ultima posizione dichiarata
di un Retriever noto, con l'obiettivo di ristabilire il canale di comunicazione e procedere
con l'assegnazione appena possibile. Solo le posizioni pi\`u recenti di
\texttt{\_POS\_MAX\_AGE} passi vengono considerate; le posizioni stale vengono ignorate
per evitare di inseguire fantasmi. Se tutte le posizioni note sono stale o gi\`a visitate
senza successo, il Coordinator torna al pattugliamento.

\section{Consapevolezza Spaziale}

\subsection{Rilevamento Chokepoint}

Il Coordinator valuta se la propria posizione corrente \`e un \textit{chokepoint}:
una cella con al massimo 2~vicini walkable. In tal caso, si sposta per evitare di
bloccare il passaggio dei Retriever in corridoi stretti.

\section{Esplorazione in Modalit\`a map\_known}

In modalit\`a \texttt{map\_known}, il Coordinator usa \texttt{vision\_explored == 0}
come maschera di inesplorato. Quando \'e gi\`a vicino al centroide, tende verso le
celle ignote pi\`u prossime ad esso; in assenza di task le tratta come frontiere
normali. Le celle boundary con oltre l'85\% della finestra $7\times7$ gi\`a esplorate
vengono filtrate per evitare micro-frange residue.

\section{Sincronizzazione tra Coordinator Multipli}

In configurazioni con pi\`u di un Coordinator, il rischio di doppia assegnazione aumenta.
Il \texttt{CoordinatorSyncMessage} viene scambiato periodicamente tra Coordinator vicini
e contiene la lista delle assegnazioni attive (\texttt{assigned\_tasks}) e degli oggetti
in recupero \linebreak[2](\texttt{objects\_being\_collected}). Alla ricezione, ogni Coordinator fonde
le informazioni ricevute con le proprie, aggiornando i set interni.

La sincronizzazione \`e soggetta a rate limiting: un solo messaggio ogni
\texttt{\_SYNC\_RATE\_LIMIT} passi (default~10) per coppia di Coordinator,
controllato tramite timestamp per-Coordinator nel dizionario \texttt{last\_sync\_step}.
Questa propagazione non \`e istantanea, si propaga a onde tramite la comunicazione
locale, ma \`e sufficiente per eliminare la stragrande maggioranza delle doppie
assegnazioni in scenari realistici, bilanciando correttezza e overhead comunicativo.
