\chapter{Retriever Agent}

Il Retriever \`e l'agente pi\`u complesso: deve recuperare oggetti fisicamente sulla griglia,
gestire la capacit\`a di carico, navigare verso il magazzino, ricaricarsi e uscire, tutto
mantenendo una comunicazione attiva con Coordinator e altri Retriever.

\section{Gerarchia delle Priorit\`a}

Il ciclo decisionale del Retriever \`e una gerarchia di priorit\`a decrescenti, valutate
in sequenza ad ogni passo della fase \texttt{STAGE\_DECIDE}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{P1 — Consegna}: Se trasporta almeno un oggetto e la capacit\`a \`e
          esaurita (oppure la coda \`e vuota), si dirige al magazzino tramite la sequenza
          di consegna. In caso di capacit\`a piena, tutti i claim residui nella coda
          vengono rilasciati immediatamente, rendendoli disponibili per i peer.
    \item \textbf{P2 — Ricarica d'emergenza}: Se l'energia scende sotto la soglia critica
          e non sta gi\`a consegnando, il Retriever interrompe qualsiasi operazione e si
          dirige al magazzino per ricaricarsi. La soglia \`e dinamica: se il magazzino
          pi\`u vicino noto dista $d$ celle, la soglia di allarme \`e $d \times 1.5$
          unit\`a di energia, garantendo sempre un margine di sicurezza.
    \item \textbf{P3 — Esecuzione compiti assegnati}: Se ha una coda di compiti assegnati
          dal Coordinator, preleva il prossimo oggetto dalla coda e si dirige verso di esso.
          La coda viene riordinata per distanza Manhattan dalla posizione corrente ad ogni
          passo (\texttt{\_TASK\_QUEUE\_REORDER}), garantendo che il task pi\`u vicino sia
          sempre il primo. Un task viene invalidato e rimosso se la sua posizione non \`e
          presente n\'e in \texttt{known\_objects} n\'e in \texttt{dubious\_objects}.
    \item \textbf{P3b — Pickup opportunistico}: Dopo aver selezionato il task primario, il
          Retriever scansiona \texttt{known\_objects} alla ricerca di oggetti non reclamati
          entro il raggio di visione. Se la capacit\`a residua lo consente, reclama
          atomicamente fino a \texttt{spare\_capacity} oggetti aggiuntivi. Questo massimizza
          il fattore di utilizzo del carico durante il transito verso il task primario.
    \item \textbf{P4 — Auto-assegnazione (modalit\`a hive-mind)}: In assenza di compiti
          assegnati, il Retriever scansiona l'intero \texttt{known\_objects} accumulato
          (solo oggetti confermati dalla propria visione diretta) e si auto-assegna
          l'oggetto pi\`u conveniente tramite \texttt{try\_claim\_object} atomico. Questo
          meccanismo elimina i tempi morti tra un'assegnazione e l'altra.
    \item \textbf{P4b — Verifica oggetti dubbi}: Se P4 non produce candidati, il Retriever
          consulta \texttt{dubious\_objects} (Sezione~\ref{sec:dubious}) e si dirige verso
          l'oggetto dubbio pi\`u vicino per verificarne la presenza. All'arrivo, se
          l'oggetto esiste viene confermato in \texttt{known\_objects}; altrimenti viene
          creato un tombstone. Questa verifica avviene solo a mani vuote.
    \item \textbf{P5 — Mini-esplorazione}: Se non ha n\'e compiti n\'e oggetti da
          verificare, il Retriever esegue una frontier-based exploration per scoprire
          oggetti nell'area circostante (Sezione~\ref{sec:retriever-explore}).
\end{enumerate}

\section{Auto-Assegnazione con Quattro Livelli di Sicurezza}

La funzione \texttt{\_try\_self\_assign\_visible} \`e protetta da quattro filtri
in cascata per prevenire doppie assegnazioni:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Verifica sulla griglia}: Se l'oggetto non \`e pi\`u presente in
          \texttt{model.grid.objects}, viene scartato.
    \item \textbf{Et\`a del claim globale}: Se un altro agente ha un claim fresco
          (meno di \texttt{\_STALE\_CLAIM\_AGE} passi, default~50) sull'oggetto,
          viene saltato.
    \item \textbf{Controllo code peer}: Se l'oggetto appare nella \texttt{task\_queue}
          di un Retriever nelle vicinanze, viene saltato.
    \item \textbf{Claim atomico}: \texttt{CommunicationManager.try\_claim\_object}
          garantisce first-come-first-served a livello globale.
\end{enumerate}

I claim pi\`u vecchi di \texttt{\_STALE\_CLAIM\_AGE} passi sono considerati scaduti e
possono essere acquisiti da un altro Retriever. Questo meccanismo di \textit{stale claim
takeover} previene che un Retriever fuori energia o bloccato impedisca indefinitamente il
recupero di un oggetto.

\section{Cancellazione Reattiva dei Task}

Alla ricezione di un \texttt{MapDataMessage}, il Retriever verifica immediatamente
se gli oggetti nella propria coda sono ancora presenti sulla griglia. Se un oggetto
risulta assente (già raccolto da un peer), il task viene rimosso e il claim rilasciato
senza attendere la riassegnazione da parte del Coordinator. Questo riduce i passi
sprecati verso oggetti fantasma.

\section{Sequenza di Consegna al Magazzino}

La navigazione al magazzino avviene in quattro sotto-fasi gestite da una macchina a stati
interna (\texttt{\_wh\_step}):

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Approach}: Il Retriever si dirige verso la cella \texttt{WAREHOUSE\_ENTRANCE}
          pi\`u vicina del magazzino ottimale (selezionato da \texttt{get\_best\_warehouse\_for}).
          Il percorso A* usa le forbidden types per forzare il passaggio dall'ingresso,
          escludendo le celle di uscita come nodi intermedi.
    \item \textbf{Deposit}: Entrato nel magazzino attraverso l'ingresso, il Retriever
          deposita tutti gli oggetti trasportati, che vengono conteggiati nelle metriche
          e rimossi dalla griglia. Lo stato passa a \texttt{RECHARGE} se l'energia \`e
          sotto soglia, altrimenti direttamente a \texttt{EXIT}.
    \item \textbf{Recharge}: Il Retriever rimane sulla cella magazzino mentre viene ricaricato
          a tasso costante (\texttt{recharge\_rate} unit\`a per passo) fino al recupero
          completo dell'energia massima. Durante la ricarica continua a ricevere messaggi.
    \item \textbf{Exit}: Il Retriever si dirige verso la cella \texttt{WAREHOUSE\_EXIT} e
          la attraversa. Uscito dal magazzino, \texttt{\_wh\_step} viene azzerato; prima
          di tornare all'esplorazione, il Retriever tenta immediatamente una nuova
          auto-assegnazione tramite \texttt{known\_objects}, riducendo i passi a vuoto
          tra una consegna e la successiva.
\end{enumerate}

\section{Selezione del Magazzino Ottimale}

La funzione \texttt{get\_best\_warehouse\_for} seleziona la stazione di deposito/ricarica
ottimale tra tutte quelle note all'agente. Il punteggio per ogni stazione combina tre fattori:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Distanza effettiva A*}: La distanza viene calcolata tramite il pathfinder
          A*, che tiene conto degli ostacoli reali sulla griglia. L'uso della distanza
          Manhattan causerebbe errori significativi in mappe con corridoi e barriere: un
          magazzino ``vicino'' in linea d'aria pu\`o richiedere un percorso effettivo
          doppio o triplo a causa degli ostacoli. Se il percorso non esiste, viene applicata
          una penalizzazione di $+500$ sulla distanza Manhattan come fallback.
    \item \textbf{Congestione}: Il numero di Retriever già diretti verso ciascun magazzino
          viene conteggiato esaminando \texttt{\_wh\_station} di tutti gli agenti. La
          penalizzazione \`e lineare: $\text{penalty} = 8 \times n_{\text{heading}}$.
    \item \textbf{Fattibilit\`a energetica}: Se la distanza stimata (moltiplicata per un
          fattore di percorso 1.4 per tenere conto di deviazioni residue) supera l'energia
          residua dell'agente, la stazione riceve una penalizzazione aggiuntiva di 200 punti,
          rendendola di fatto non preferibile.
\end{itemize}

$$\text{score}(s) = d_{\text{A*}}(pos, s) + 8 \cdot n_{\text{heading}}(s) + \begin{cases} 200 & \text{se } d_{\text{A*}} \cdot 1{,}4 > E_{\text{agent}} \\ 0 & \text{altrimenti} \end{cases}$$
\noindent\hfill{\footnotesize\texttt{backend/core/warehouse\_model.py | WarehouseModel.get\_best\_warehouse\_for}}

\subsection{Ri-routing per Congestione}

Se il Retriever \`e in fase \texttt{approach} da almeno 6~passi e il numero di agenti
diretti allo stesso ingresso supera la soglia \texttt{\_WH\_CONGESTION\_THRESHOLD},
viene rivalutata la scelta del magazzino escludendo quello corrente. Se esiste
un'alternativa con minor congestione, il Retriever cambia rotta immediatamente,
azzerando il percorso A* e il contatore di approccio.

\subsection{Ordinamento delle Celle Interne (Queueing)}

Le celle interne al magazzino sono ordinate per distanza dall'ingresso in modo
decrescente: la cella pi\`u lontana dall'ingresso \`e lo slot~0 (il pi\`u profondo).
Gli agenti riempiono il magazzino dalla posizione pi\`u interna verso l'ingresso,
garantendo che nessun agente si fermi direttamente sulla porta anche in condizioni
di alta congestione.

\section{Coordinamento tra Retriever (Peer Negotiation)}

I conflitti tra Retriever che puntano allo stesso oggetto si risolvono in due livelli:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Claim atomico}: Ogni auto-assegnazione passa per
          l'operazione atomica \texttt{try\_claim\_object} di
          \texttt{CommunicationManager}, condivisa da tutti gli agenti.
          Solo un Retriever ottiene il claim; i contendenti ricevono
          immediatamente un fallimento e selezionano un altro oggetto.
    \item \textbf{Peer yield via TaskStatusMessage}: Dopo ogni claim
          riuscito, il Retriever diffonde un \texttt{TaskStatusMessage} a tutti i vicini.
          Alla ricezione, ogni peer rimuove dalla propria \texttt{task\_queue} gli oggetti
          gi\`a presenti nella coda del mittente, rilasciando i claim corrispondenti e
          aggiornando preventivamente la propria pianificazione senza attendere un
          fallimento esplicito.
\end{enumerate}

L'assenza di un arbitro centralizzato e la natura broadcast del \texttt{TaskStatusMessage}
garantiscono convergenza rapida: nella pratica, le collisioni residue dopo il claim atomico
sono rare e vengono risolte entro uno-due passi di comunicazione.

\subsection{Broadcast Peer-to-Peer degli Oggetti Scoperti}

I Retriever possono comunicare direttamente tra loro tramite
\texttt{RetrieverEventMessage} con eventi \texttt{object\_spotted} e
\texttt{cargo\_dropped}. Alla ricezione, la posizione dell'oggetto segnalato non
viene inserita direttamente in \texttt{known\_objects}, poich\'e il peer non ha
visione diretta, ma in \texttt{dubious\_objects} (Sezione~\ref{sec:dubious}).
L'oggetto verr\`a verificato dal Retriever ricevente quando idle (P4b), oppure
sar\`a promosso a \texttt{known\_objects} non appena sar\`a avvistato direttamente.
Questo crea catene di scoperta opportunistiche che propagano la conoscenza degli
oggetti peer-to-peer senza intermediazione del Coordinator, contenendo al tempo
stesso i falsi positivi.

\subsection{Relay delle Posizioni}

Prima di inviare un \texttt{TaskStatusMessage}, ogni Retriever aggiorna la propria
posizione nel dizionario \texttt{retriever\_positions}. Questa informazione viene
inclusa nei \texttt{MapDataMessage} e propagata da tutti i riceventi, creando una
rete di relay in cui ogni agente diventa un nodo di trasmissione per le posizioni
di tutti i Retriever.

\section{Tolleranza ai Guasti: Cargo Drop}

Se l'energia del Retriever raggiunge zero, tutti gli oggetti trasportati vengono
rilasciati sulle celle libere adiacenti in una spirale espansiva. Le posizioni
degli oggetti rilasciati vengono trasmesse ai vicini tramite
\texttt{RetrieverEventMessage} con evento \texttt{cargo\_dropped}, permettendo
ad altri Retriever di recuperarli. Questo meccanismo impedisce che un guasto
energetico causi la perdita permanente degli oggetti gi\`a raccolti.

% ──────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Sistema degli Oggetti Dubbi}
\label{sec:dubious}

Il Retriever mantiene due strutture parallele a \texttt{known\_objects}:

\begin{itemize}
    \item \texttt{dubious\_objects}: dizionario posizione $\to$ valore dell'oggetto.
    \item \texttt{dubious\_objects\_step}: dizionario posizione $\to$ passo in cui
          l'informazione dubbia \`e stata registrata.
\end{itemize}

Una posizione viene classificata come \textit{dubbia}, anziché confermata, in
quattro circostanze:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Relay MapDataMessage}: ogni oggetto che la classe base aggiunge a
          \texttt{known\_objects} tramite il merge di un \texttt{MapDataMessage} viene
          immediatamente spostato in \texttt{dubious\_objects}. Il Retriever non fiducia
          le informazioni di seconda mano sulla presenza di oggetti: solo la propria
          visione diretta costituisce conferma.
    \item \textbf{Invecchiamento} (\textit{stale-demote}): ogni oggetto in
          \texttt{known\_objects} non re-confermato dalla visione diretta entro
          30~passi viene demoted a dubious. Gli oggetti nella \texttt{task\_queue}
          attiva sono esentati da questa politica.
    \item \textbf{Segnalazione peer} (\texttt{RetrieverEventMessage}): oggetti
          comunicati da altri Retriever vanno in \texttt{dubious\_objects} per default.
    \item \textbf{TaskAssignmentMessage sconosciuto}: se il Coordinator assegna un
          target che il Retriever non ha mai visto, la posizione viene inserita in
          \texttt{dubious\_objects} e poi accodata in \texttt{task\_queue} per la
          verifica all'arrivo.
\end{enumerate}

\subsection{Potatura con Confronto Timestamp}

Un tombstone in \texttt{known\_objects\_cleared} cancella una voce dubbia
\textit{solo se il tombstone \`e almeno altrettanto recente} della segnalazione
dubbia stessa:

$$\texttt{known\_objects\_cleared.get}(p, -1) \geq \texttt{dubious\_objects\_step.get}(p, 0)$$
\noindent\hfill{\footnotesize\texttt{backend/agents/retriever\_agent.py | RetrieverAgent.step\_sense}}

Questa condizione impedisce che tombstone vecchi (registrati \textit{prima} di
ricevere un'informazione dubbia aggiornata) invalidino erroneamente la voce pi\`u
nuova, evitando la perdita di leads validi.  La potatura avviene in tre punti:
durante \texttt{step\_sense}, al termine di \texttt{process\_received\_messages},
e all'inizio della fase P4b.

% ──────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Frontiere di Esplorazione}
\label{sec:retriever-explore}

\begin{sloppypar}
Quando il Retriever non ha n\'e task n\'e oggetti da verificare, richiama
\texttt{\_update\_explore\_target}, che a sua volta delega la scelta della frontiera
a \texttt{FrontierExplorer.}%
\texttt{select\_best\_frontier}.
\end{sloppypar}

\subsection{Persistenza del Momento alla Frontiera}

In precedenza, al momento di raggiungere una frontiera l'agente azzerava
\texttt{\_explore\_target = None}.  Al passo successivo, l'algoritmo di selezione
non aveva pi\`u un baricentro direzionale e poteva scegliere frontiere nella
direzione opposta, causando un immediato \textit{backtracking} verso zone gi\`a
note.

\paragraph{Correzione.} Prima di azzerare il target raggiunto, il valore viene
salvato in \texttt{\_last\_explore\_target}.  Nella funzione di utilit\`a, il
bonus momento viene calcolato usando \texttt{\_last\_explore\_target}\linebreak[2] come
direzione di riferimento se \texttt{\_explore\_target} \`e \texttt{None}:

$$B_{\text{mom}}(f) = \max(0,\;\cos\theta) \cdot 3{,}0, \quad
  \theta = \angle(\overrightarrow{p_{\text{last}} \to p}, \; \overrightarrow{p \to f})$$
\noindent\hfill{\footnotesize\texttt{exploration.py | FrontierExplorer.select\_best\_frontier}}

In questo modo l'agente mantiene la spinta nella direzione gi\`a intrapresa anche
dopo aver toccato la frontiera, evitando oscillazioni su zone gi\`a coperte.

\subsection{Esplorazione in Modalit\`a \texttt{map\_known}}

In \texttt{map\_known} la \texttt{local\_map} \`e pre-caricata con la topologia
reale: non esistono celle UNKNOWN, e dunque la ricerca classica di frontiere
(bordi tra UNKNOWN e FREE) non trova nulla.  L'algoritmo usa invece
\texttt{vision\_explored == 0} come maschera di inesplorato.

\paragraph{Rapporto di esplorazione obstacle-aware.}
In modalit\`a \texttt{map\_known}, la formula generica di $r_{\text{exp}}$ non pu\`o
usare \texttt{UNKNOWN} come maschera (la mappa \`e gi\`a interamente nota), n\'e pu\`o
dividere per tutte le celle della finestra, poich\'e le celle ostacolo sono pre-marcate
come esplorate gonfiando artificialmente il rapporto vicino alle pareti.  La versione
obstacle-aware restringe sia il numeratore (celle visivamente scansionate) sia il
denominatore alle sole celle walkable:

\begin{multline*}
  r_{\text{exp,mk}}(f) = \frac{\sum_{c \in W_f} \mathbf{1}[\texttt{vision\_explored}(c) = 1]}{|W_f|},\\
  W_f = \{c : \texttt{nav\_map}(c) = 0\}
\end{multline*}
\noindent\hfill{\footnotesize\texttt{RetrieverAgent.\_update\_explore\_target}}

dove $\texttt{nav\_map}(c) = 0$ indica celle percorribili (non ostacolo,
non magazzino).

\begin{sloppypar}
\paragraph{Stima della massa inesplorata.}
In modalit\`a \texttt{map\_known}, viene fornita a
\texttt{select\_best\_fron\-tier}
una callback \texttt{unknown\_mass\_at} (in \texttt{\_update\_explore\_target})
che conta le celle walkable e non ancora
scansionate entro raggio~8 attorno a ciascuna frontiera:
\end{sloppypar}

\begin{multline*}
  M(f) = |\{c : \|c - f\|_\infty \leq 8,\\
  \texttt{nav\_map}(c) = 0,\; \texttt{vision\_explored}(c) = 0\}|
\end{multline*}
\noindent\hfill{\footnotesize\texttt{RetrieverAgent.\_update\_explore\_target}}

Questo sostituisce la semplice dimensione del cluster di frontiera con una stima
pi\`u fedele del territorio realmente da scandire, orientando il Retriever verso
regioni con la maggiore densit\`a di oggetti potenzialmente non ancora scoperti.
