\chapter{Scout Agent}

Lo Scout \`e ottimizzato per la copertura massima della griglia nel minor numero di passi.
Non recupera oggetti e non riceve compiti: la sua unica responsabilit\`a \`e esplorare
e condividere informazioni.

\section{Ciclo Decisionale}

La priorit\`a dello Scout \`e deterministica e segue questa sequenza:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ricarica energetica}: Se l'energia scende sotto la soglia critica (calcolata
          come la distanza stimata al magazzino pi\`u vicino moltiplicata per un fattore di
          sicurezza), lo Scout interrompe l'esplorazione e si dirige al magazzino. Durante
          la ricarica, continua a comunicare la mappa locale e gli oggetti scoperti.
    \item \textbf{Consegna scoperte al Coordinator}: Se lo Scout ha scoperto nuovi oggetti
          e un Coordinator si trova nel raggio di comunicazione, li trasmette immediatamente
          tramite \texttt{ObjectSpottedMessage}. Se nessun agente \`e stato in contatto
          negli ultimi \texttt{\_SEEK\_COORDINATOR\_DELAY} passi (default~25) e il parametro
          \texttt{seek\_coordinator} \`e attivo, lo Scout si dirige verso l'ultima posizione
          nota del Coordinator per consegnare le informazioni. Se la posizione salvata
          risulta stale (il Coordinator non \`e presente all'arrivo), viene effettuata
          una scansione estesa fino a $4\times$ il raggio di comunicazione per localizzarlo.
          La posizione del Coordinator viene aggiornata sia dalla visione diretta sia
          dalle posizioni ricevute in relay via \texttt{MapDataMessage}.
    \item \textbf{Selezione frontiera}: Se non \`e in ricarica, \texttt{FrontierExplorer}
          calcola le frontiere disponibili dalla mappa locale e seleziona quella con utilit\`a
          massima. In modalit\`a \texttt{map\_known}, il routing a zone (Sezione~\ref{sec:zone-routing})
          filtra le frontiere per dirigere lo Scout verso la zona pi\`u inesplorata.
    \item \textbf{Movimento}: A* calcola il percorso ottimale verso la frontiera selezionata,
          con le posizioni degli altri agenti come penalizzazione soft.
    \item \textbf{Comunicazione}: Ad ogni passo, lo Scout condivide con tutti gli agenti
          entro il raggio \texttt{comm\_radius} la propria mappa locale aggiornata tramite
          \texttt{MapDataMessage} e la lista degli oggetti scoperti tramite
          \texttt{ObjectSpottedMessage} indirizzati ai Coordinator vicini.
\end{enumerate}

\subsection{Relay Passivo e Parametro seek\_coordinator}

Il \texttt{MapDataMessage}, trasmesso ad ogni passo a tutti gli agenti nel raggio di
comunicazione, trasporta anche la lista degli oggetti noti. Le scoperte si propagano
quindi passivamente attraverso qualsiasi catena di agenti:
scout\,$\rightarrow$\,retriever\,$\rightarrow$\,coordinator. Lo Scout attiva la ricerca
attiva del Coordinator solo quando \`e stato \textit{completamente isolato} (nessun contatto
con alcun agente) per almeno \texttt{seek\_coordinator\_delay} passi.

Quando il parametro booleano \texttt{seek\_coordinator} \`e disattivato, lo Scout non
cerca mai attivamente il Coordinator: si affida esclusivamente al relay passivo.
In alcune configurazioni di mappa, disabilitare questo parametro riduce i passi
sprecati in spostamenti non esplorativi.

\section{Selezione delle Frontiere}

\subsection{Funzione di Utilit\`a Completa}

La funzione di utilit\`a per la selezione delle frontiere combina cinque termini:

$$U(f) = \frac{S_{\text{eff}}(f)}{d(f)^{0.4} + 1}
       - 2 \cdot P_{\text{locale}}(f)
       - P_{\text{globale}}(f)
       + B_{\text{cov}}(f)
       + B_{\text{mom}}(f)$$

\paragraph{Dimensione Effettiva (Scaling Multiplicativo per Copertura).}
La dimensione del cluster viene scalata dalla frazione inesplorata della zona circostante:

$$S_{\text{eff}}(f) = \text{cluster\_size}(f) \cdot \max\!\big(1 - r_{\text{exp}}(f),\; 0{,}05\big)$$

dove $r_{\text{exp}}(f)$ \`e la frazione di celle gi\`a esplorate in una finestra
centrata sulla frontiera ($11\times11$ in modalit\`a unknown, $7\times7$ in
\texttt{map\_known}). In questo modo, una frontiera in una zona esplorata al 89\%
con cluster di dimensione~21 ha $S_{\text{eff}} = 21 \times 0{,}11 \approx 2{,}3$:
non pu\`o competere con piccole frontiere in territorio completamente inesplorato.

\paragraph{Distanza Sub-lineare.}
L'uso di $d^{0.4}$ anzich\'e $d$ lineare impedisce che cluster piccoli ma vicini
prevalgano sistematicamente su cluster grandi e distanti.

\paragraph{Penalizzazione Locale.}
$$P_{\text{locale}}(f) = \sum_{\substack{a \in \text{agenti\_vicini} \\ d(f, a) < 10}} 0{,}5$$
Ogni agente entro 10~celle dalla frontiera aggiunge una penalizzazione di 0,5.
Il fattore \`e raddoppiato ($\times 2$) nella formula finale.

\paragraph{Penalizzazione Globale.}
$$P_{\text{globale}}(f) = \sum_{t \in \text{peer\_targets}} \max\!\Big(0,\; \frac{8 - d(f, t)}{8}\Big) \cdot 1{,}5$$
Penalizzazione pi\`u debole basata sui target di esplorazione degli altri Scout,
propagati via relay. Deconflitto a campo lontano.

\paragraph{Bonus Copertura.}
$$B_{\text{cov}}(f) = (1 - r_{\text{exp}}(f)) \cdot 5{,}0$$
Bonus additivo che nudge lo Scout verso le zone meno esplorate, complementare allo
scaling multiplicativo di $S_{\text{eff}}$.

\paragraph{Bonus Momento.}
$$B_{\text{mom}}(f) = \max(0,\; \cos\theta) \cdot 3{,}0$$
dove $\theta$ \`e l'angolo tra la direzione corrente dello Scout (dal target attuale)
e la direzione verso la frontiera $f$. Questo bonus impedisce che lo Scout cambi
continuamente direzione quando compare una nuova frontiera laterale leggermente pi\`u
appetibile: lo forza a continuare nella direzione gi\`a intrapresa.

\subsection{Filtro Zone Esplorate (Solo Unknown Mode)}

Prima della valutazione dell'utilit\`a, in modalit\`a unknown le frontiere vengono
pre-filtrate in base alla copertura locale:

$$r_{\text{zone}}(f) = \frac{|\{c \in W_{11}(f) : c \ne \text{UNKNOWN}\}|}{|W_{11}(f)|}$$

Se $r_{\text{zone}}(f) > 0{,}85$, la frontiera viene scartata: si trova in una
zona quasi completamente esplorata e spostarsi per coprire poche celle residue
non \`e efficiente. Questo filtro non si applica in \texttt{map\_known}, dove il
routing a zone (Sezione~\ref{sec:zone-routing}) gestisce la stessa problematica
in modo pi\`u strutturato.

\subsection{Blocco del Target (Target Lock)}

Quando una frontiera viene selezionata, lo Scout imposta un \textit{target lock}
per un numero configurabile di passi (\texttt{\_TARGET\_LOCK\_DURATION}). Durante
questo periodo, la rivalutazione completa delle frontiere \`e sospesa anche se ne
compaiono di nuove. Il lock viene rilasciato anticipatamente se il target \`e
raggiunto, se il rilevatore di stallo si attiva, o se la durata scade. Questo
meccanismo previene cambi di direzione erratici quando lo Scout entra in zone con
molti cluster di frontiera adiacenti.

\subsection{Blacklist dei Target Recenti}

Dopo aver raggiunto una frontiera, la sua posizione viene inserita in una blacklist
per \texttt{\_RECENT\_TARGET\_TTL} passi (default 200). Ci\`o previene l'oscillazione
immediata tra cluster appena esplorati.

\subsection{Preferenza per Frontiere Lontane}

Quando abilitata (\texttt{\_FAR\_FRONTIER\_ENABLED}), la selezione preferisce frontiere
che richiedono uno spostamento superiore a $2\times$ il raggio di visione. In
modalit\`a \texttt{map\_known}, questa euristica viene disattivata.

\section{Routing a Zone (Map\_Known)} \label{sec:zone-routing}

In modalit\`a \texttt{map\_known}, tutte le frontiere della griglia sono visibili
globalmente e la funzione di utilit\`a classica non basta a impedire che lo Scout
``rosicchi'' bordi residui di zone gi\`a quasi completamente esplorate. Per risolvere
questo problema, lo Scout suddivide la griglia in \textbf{zone macro} e filtra le
frontiere candidate alla sola zona target, concentrando l'esplorazione in un blocco
alla volta.

\subsection{Suddivisione della Griglia}

Il parametro \texttt{zone\_divisions} (default~6) specifica il \textit{numero totale}
di zone. Il metodo \texttt{\_zone\_grid()} fattorizza questo numero in $(c, r)$ colonne
e righe scegliendo la combinazione che rende ogni zona il pi\`u possibile quadrata:

$$(\text{cols}, \text{rows}) = \arg\min_{\substack{c \cdot r = n \\ c | n}} \left| \frac{W}{c} - \frac{H}{r} \right|$$

Ad esempio, su una griglia $25 \times 25$ con $n = 6$, il risultato \`e $2 \times 3$
(zone da $12{,}5 \times 8{,}3$ celle), anzich\'e $6 \times 1$ o $1 \times 6$.

\subsection{Selezione della Zona Target}

Il metodo \texttt{\_select\_target\_zone()} assegna un punteggio a ciascuna zona
combinando la frazione inesplorata (dominante) con una piccola componente di distanza:

$$\text{score}(z) = r_{\text{unk}}(z) - \frac{d(z)}{W + H} \cdot 0{,}15$$

dove $r_{\text{unk}}(z)$ \`e la frazione di celle con \texttt{vision\_explored == 0}
nella zona e $d(z)$ \`e la distanza Manhattan dal centroide della zona. Lo Scout
seleziona la zona con punteggio massimo.

Due meccanismi prevengono il flip-flop tra zone:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Anti-flip-flop}: Lo Scout deve restare nella zona corrente per almeno
          $2 \times \texttt{\_TARGET\_LOCK\_DURATION}$ passi prima di poter cambiare,
          a meno che la zona non sia gi\`a completamente esplorata
          ($r_{\text{unk}} < 5\%$).
    \item \textbf{Isteresi}: Se la zona corrente ha ancora pi\`u del 15\%
          di inesplorato \textit{e} il suo rapporto \`e entro il 10\% della zona migliore,
          lo Scout resta nella zona corrente anzich\'e spostarsi.
\end{itemize}

\subsection{Filtro Hard delle Frontiere}

Dopo la selezione della zona target, le frontiere vengono filtrate spazialmente:
solo quelle che cadono entro i limiti $(x_0, y_0, x_1, y_1)$ della zona selezionata
sono considerate. Se nessuna frontiera cade nella zona (zona completamente esplorata),
viene calcolato un \textit{waypoint} come centroide delle celle ancora inesplorate
nella zona, utilizzato come bonus di momento per guidare lo Scout verso di essa.

Questo filtro non si applica in modalit\`a unknown, dove il routing naturale delle
frontiere combinato con il filtro $r_{\text{zone}} > 0{,}85$ \`e sufficiente.

\section{Anti-Clustering}

L'anti-clustering \`e implementato in due livelli. Il primo \`e un filtro hard: le frontiere
che si trovano a meno di \texttt{\_ANTI\_CLUSTER\_DIST} celle (default 8) da un altro Scout
vengono escluse. Il secondo \`e la penalizzazione soft nella funzione di utilit\`a
($P_{\text{locale}}$ e $P_{\text{globale}}$). Il risultato pratico \`e una divisione
organica del territorio senza coordinazione esplicita.

\section{Pattugliamento Ciclico (Stale Coverage)}

Ogni Scout mantiene una matrice privata \texttt{\_coverage\_step} che registra il
passo del modello in cui ciascuna cella \`e stata l'ultima volta nel raggio di visione.

Quando non esistono frontiere inesplorate, lo Scout entra in modalit\`a di
\textit{stale coverage patrol}: le celle non visitate per un numero configurabile di
passi (\texttt{\_RESCAN\_AGE}) diventano candidati per la ri-esplorazione.
La selezione combina et\`a e prossimit\`a:

$$\text{score}(c) = \frac{\text{age}(c)}{d(c) + 1}$$

In modalit\`a \texttt{map\_known}, le celle con \texttt{vision\_explored == 0}
hanno priorit\`a assoluta rispetto al ri-pattugliamento di celle gi\`a scansionate.

\section{Finestra di Rilevamento Stallo Raddoppiata}

A differenza degli altri agenti (che usano uno storico di 15 posizioni), lo Scout
utilizza \texttt{max\_history\_length = 30}. Poich\'e gli Scout si muovono a
$2\times$ la velocit\`a degli altri agenti, 15~posizioni coprono solo $\sim$7
passi reali. Il raddoppio garantisce che la finestra di rilevamento loop copra
$\sim$15 passi effettivi, evitando falsi positivi.
